---
extends: _layouts.answer
section: content
title: ඉස්ලාමය මෙතරම් වේගයෙන් වර්ධනය වන්නේ ඇයි?
date: 2024-10-20
description: ඉස්ලාමයේ වර්ධනයට හේතු වී ඇත්තේ ඉහළ උපත් අනුපාත, තරුණ ජනගහනය සහ ආගමික
  පරිවර්තනයයි.
sources:
- href: https://www.islam-guide.com/ch1-7.htm
  title: islam-guide.com
- href: https://www.pewresearch.org/religion/2011/01/27/the-future-of-the-global-muslim-population/
  title: pewresearch.org
- href: https://www.pewresearch.org/religion/2015/04/02/religious-projections-2010-2050/
  title: pewresearch.org
- href: https://www.pewresearch.org/short-reads/2017/04/06/why-muslims-are-the-worlds-fastest-growing-religious-group/
  title: pewresearch.org
translator_id: 583845
---

ඉස්ලාමය වේගයෙන්ම වර්ධනය වන ආගමයි. Pew පර්යේෂණ මධ්‍යස්ථානයට අනුව, 2015 සහ 2060 අතර මුස්ලිම්වරුන් සමස්ත ලෝක ජනගහනය මෙන් දෙගුණයකටත් වඩා වේගයෙන් වර්ධනය වනු ඇති අතර, මෙම සියවසේ දෙවන භාගයේදී, ලෝකයේ විශාලතම ආගමික කණ්ඩායම ලෙස කිතුනුවන් අභිබවා යනු ඇත.

ඉදිරි දශක කිහිපය තුළ ලෝක ජනගහනය 32% කින් වර්ධනය වනු ඇතැයි පුරෝකථනය කර ඇති අතර, මුස්ලිම්වරුන්ගේ සංඛ්‍යාව 70% කින් - 2015 දී බිලියන 1.8 සිට 2060 දී බිලියන 3 දක්වා වැඩි වනු ඇතැයි අපේක්ෂා කෙරේ.

ඉදිරි දශක හතර තුළ කිතුනුවන් විශාලතම ආගමික කණ්ඩායම ලෙස පවතිනු ඇත, නමුත් ඉස්ලාම් වෙනත් ඕනෑම ප්‍රධාන ආගමකට වඩා වේගයෙන් වර්ධනය වනු ඇත. වත්මන් ප්‍රවණතා දිගටම පැවතුනහොත්, 2050 වන විට මුස්ලිම්වරුන්ගේ සංඛ්‍යාව ලොව පුරා සිටින කිතුනුවන් සංඛ්‍යාවට ආසන්නව සමාන වනු ඇති අතර යුරෝපයේ සමස්ත ජනගහනයෙන් මුස්ලිම්වරුන් 10% ක් වනු ඇත.

මෙම සංසිද්ධිය පිළිබඳ නිරීක්ෂණ කිහිපයක් පහත දැක්වේ:

- _"ඉස්ලාමය යනු ඇමරිකාවේ වේගයෙන්ම වර්ධනය වන ආගමයි, අපගේ බොහෝ මිනිසුන් සඳහා මාර්ගෝපදේශකයක් සහ ස්ථාවරත්වයේ කුළුණක් වේ..."_ (හිලරි රොඩ්හැම් ක්ලින්ටන්, ලොස් ඇන්ජලීස් ටයිම්ස්).
- _“මුස්ලිම්වරු ලොව වේගයෙන්ම වර්ධනය වන කණ්ඩායම...”_ (ජනගහන විමර්ශන කාර්යාංශය, ඇමරිකා එක්සත් ජනපදය අද).
- _“....ඉස්ලාමය යනු රටේ වේගයෙන්ම වර්ධනය වන ආගමයි.”_ (ජෙරල්ඩින් බෝම්; Newsday Religion Writer, Newsday). 
- _“ඉස්ලාමය, එක්සත් ජනපදයේ වේගයෙන්ම වර්ධනය වන ආගම...”_ (Ari L. Goldman, New York Times).

ලොව පුරා මුස්ලිම් නොවන අයට වඩා මුස්ලිම්වරුන් අතර වේගවත් ප්රක්ෂේපිත වර්ධනය පිටුපස සාධක කිහිපයක් තිබේ. පළමුව, මුස්ලිම් ජනගහනය සාමාන්‍යයෙන් මුස්ලිම් නොවන ජනගහනයට වඩා වැඩි සාඵල්‍යතා අනුපාතයක් (කාන්තාවකට වැඩි දරුවන්) ඇත. ඊට අමතරව, මුස්ලිම් ජනගහනයෙන් විශාල කොටසක් ප්‍රධාන ප්‍රජනක වසර (වයස 15-29) තුළ සිටී, නැතහොත් ඉක්මනින් ඇතුල් වනු ඇත. එසේම, මුස්ලිම් බහුතරයක් සිටින රටවල වැඩිදියුණු වූ සෞඛ්‍ය සහ ආර්ථික තත්ත්වයන් ළදරු හා ළමා මරණ අනුපාතිකයේ සාමාන්‍යයට වඩා විශාල පහත වැටීමකට තුඩු දී ඇති අතර අනෙකුත් අඩු සංවර්ධිත රටවලට වඩා මුස්ලිම් බහුතරයක් සිටින රටවල ආයු අපේක්ෂාව ඊටත් වඩා වේගයෙන් ඉහළ යමින් පවතී.

සශ්‍රීකත්ව අනුපාත සහ වයස් ව්‍යාප්තියට අමතරව, ඉස්ලාමයේ වර්ධනය සඳහා ආගමික මාරුවීම් ප්‍රධාන භූමිකාවක් ඉටු කරයි. 21 වන ශතවර්ෂයේ ආරම්භයේ සිට, සැලකිය යුතු පිරිසක් (බොහෝ විට එක්සත් ජනපදයෙන් සහ යුරෝපයෙන්) ඉස්ලාම් ආගමට හැරී ඇති අතර, වෙනත් ඕනෑම ආගමකට වඩා ඉස්ලාම් ආගමට හැරුණු අය වැඩිය. මෙම සංසිද්ධිය පෙන්නුම් කරන්නේ ඉස්ලාමය සැබවින්ම දෙවියන්ගෙන් පැමිණි ආගමක් බවයි. බොහෝ ඇමරිකානුවන් සහ විවිධ රටවල මිනිසුන් ඉස්ලාම් දහම සත්‍ය යැයි නිගමනය කිරීමට පෙර සියුම් ලෙස සලකා බැලීමකින් සහ ගැඹුරින් මෙනෙහි කිරීමකින් තොරව ඉස්ලාමය වැළඳගෙන ඇතැයි සිතීම අසාධාරණ ය.
